---
author: "Steve Klabnik and Carol Nichols"
date: 2022-02-24
linktitle: Обработка ошибок
menu:
main:
parent: tutorials
next: /tutorials/github-pages-blog
prev: /tutorials/automated-deployments
title: 9 Обработка ошибок
categories: 09 error handling
tags:
- rust
---


Возникновение ошибок в ходе выполнения программ - это суровая реальность в жизни программного обеспечения, поэтому Rust имеет ряд функций для обработки ситуаций в которых что-то идёт не так. Во многих случаях Rust требует, чтобы вы признали возможность ошибки и предприняли некоторые действия, прежде чем ваш код будет скомпилирован. Это требование делает вашу программу более надёжной, гарантируя, что вы обнаружите ошибки и обработаете их надлежащим образом, прежде чем развернёте свой код в производственной среде!

В Rust ошибки группируются на две основные категории *исправимые* (recoverable) и *неисправимые* (unrecoverable). В случае исправимой ошибки, такой как *файл не найден*, мы, скорее всего, просто хотим сообщить о проблеме пользователю и повторить операцию. Неисправимые ошибки всегда являются симптомами дефектов в коде, например, попытка доступа к ячейке за пределами границ массива, и поэтому мы хотим немедленно остановить программу.

Большинство языков не различают эти два вида ошибок и обрабатывают оба вида одинаково, используя такие механизмы, как исключения. В Rust нет исключений. Вместо этого он имеет тип `Result<T, E>` для обрабатываемых (исправимых) ошибок и макрос `panic!`, который останавливает выполнение, когда программа встречает необрабатываемую (неисправимую) ошибку. Сначала эта глава расскажет про вызов `panic!`, а потом расскажет о возврате значений `Result<T, E>`. Кроме того, мы рассмотрим, что нужно учитывать при принятии решения о том, следует ли попытаться исправить ошибку или остановить выполнение.
